export default Dst12 = [
    {
        question: "1. ఉత్తరాఖండ్ లో ప్రారంభమైన చిప్కో ఉద్యమ లక్ష్యము",
        options: ["A) అటవీ సంరక్షణ",
            "B) భూ సంరక్షణ",
            "C) నదీ సంరక్షణ",
            "D) వ్యవసాయ సంరక్షణ"],
        correct_option: "A) అటవీ సంరక్షణ"
    },
    {
        question: "2. “సైలెంట్ స్ప్రింగ్” అన్న పుస్తకము దీనికి సంబంధించినది",
        options: ["A) DDT వాడకం వల్ల కలిగే ప్రభావములు",
            "B) నీటి కాలుష్యమునకు గల కారణములు",
            "C) రసాయనిక మందుల వాడకం వల్ల కలిగే ప్రభావము",
            "D) పర్యావరణ పరిరక్షణ"],
        correct_option: "A) DDT వాడకం వల్ల కలిగే ప్రభావములు"
    },
    {
        question: "3. రసాయనిక ఎరువులు, పురుగుమందుల వాడకం నిషేధించిన రాష్ట్రం",
        options: ["A) కేరళ",
            "B) కర్ణాటక",
            "C) మహారాష్ట్ర.",
            "D) సిక్కిం"],
        correct_option: "D) సిక్కిం"
    },
    {
        question: "4. చిప్కో ఉద్యమ ప్రధాన ఉద్దేశ్యం",
        options: ["A) చెట్లను నరకటాన్ని అడ్డుకోవడం",
            "B) గుత్తేదార్ల నుండి అటవీ సంపదను కాపాడటం",
            "C) పర్యావరణ పరిరక్షణ",
            "D) పైవన్నీ సరైనవి"],
        correct_option: "D) పైవన్నీ సరైనవి"
    },
    {
        question: "5. ‘ధారావి’ మురికివాడ ఈ నగరంలో కలదు.",
        options: ["A) ఢిల్లీ",
            "B) ముంబాయి",
            "C) అహ్మదాబాద్",
            "D) కోల్ కతా"],
        correct_option: "B) ముంబాయి"
    },
    {
        question: "6. చిప్కో ఉద్యమ లక్ష్యం కానిది.",
        options: ["A) నేల, నీరు సంరక్షణ",
            "B) అడవుల రక్షణ",
            "C) పర్యావరణ పరిరక్షణ",
            "D) ఖనిజాల సంరక్షణ"],
        correct_option: "D) ఖనిజాల సంరక్షణ"
    },
    {
        question: "7. మొత్తంగా సేంద్రీయ వ్యవసాయానికి మారాలని నిర్ణయించుకున్న మొదటి రాష్ట్రం",
        options: ["A) అసోం",
            "B) సిక్కిం",
            "C) అరుణాచల్ ప్రదేశ్",
            "D) త్రిపుర"],
        correct_option: "B) సిక్కిం"
    },
    {
        question: "8. ‘నర్మదా బచావో ఆందోళన్’ అనునది ",
        options: ["A) పర్యావరణ ఉద్యమం",
            "B) అర్థిక ఉద్యమం",
            "C) రాజకీయ ఉద్యమం",
            "D) నీటి ఉద్యమం"],
        correct_option: "A) పర్యావరణ ఉద్యమం"
    },
    {
        question: "9. జీవితాన్ని పూర్తిగా ఆనందించటానికి కాలుష్య రహిత నీటిని, గాలిని పొందే హక్కు ఉంటుందని సుప్రీం కోర్టు 1991 సంవత్సరంలో దీనికి సంబంధించి తీర్పు నిచ్చింది.",
        options: ["A) రాజకీయ హక్కు",
            "B) చట్టబద్ధమైన హక్కు",
            "C) జీవించే హక్కు",
            "D) ఆదేశిక సూత్రం"],
        correct_option: "C) జీవించే హక్కు"
    },
    {
        question: "10. ‘జీవించే హక్కు’ ను తెలియజేసే రాజ్యాంగ ప్రకరణం",
        options: ["A) 15వ ప్రకరణం",
            "B) 16వ ప్రకరణం",
            "C) 17వ ప్రకరణం",
            "D) 21వ ప్రకరణం"],
        correct_option: "D) 21వ ప్రకరణం"
    },
    {
        question: "11. రసాయన ఎరువుల వినియోగాన్ని నిషేధించిన మొదటి రాష్ట్రం",
        options: ["A) త్రిపుర",
            "B) సిక్కిం",
            "C) తెలంగాణ",
            "D) నాగాలాండ్"],
        correct_option: "B) సిక్కిం"
    },
    {
        question: "12. ‘చిప్కో’ పదానికి అర్థం",
        options: ["A) నరికి వేయడం",
            "B) హత్తుకోవడం",
            "C) రక్షించడం",
            "D) కాపాడడం"],
        correct_option: "B) హత్తుకోవడం"
    },
    {
        question: "13. చిప్కో ఉద్యమం ముఖ్య ఉద్దేశ్యం",
        options: ["A) జంతువులను కాపాడడం",
            "B) ఆనకట్టల నిర్మాణం",
            "C) ఆహార భద్రత కొరకు",
            "D) చెట్ల సంరక్షణ"],
        correct_option: "C) ఆహార భద్రత కొరకు"
    },
    {
        question: "14. సేంద్రీయ వ్యవసాయ పద్ధతులను మొట్టమొదటిగా అనుసరించిన రాష్ట్రం",
        options: ["A) పంజాబ్",
            "B) కేరళ",
            "C) సిక్కిం",
            "D) మేఘాలయ"],
        correct_option: "C) సిక్కిం"
    },
    {
        question: "15. చిప్కో ఉద్యమం దృష్టి నిలిపే",
        options: ["A) చెట్లు నరకడాన్ని ఆపివేయడం",
            "B) పశుపోషణ ఎక్కువ చేయడం",
            "C) సేంద్రియ వ్యవసాయం ప్రోత్సహించడం",
            "D) పరిశ్రమలను ప్రోత్సహించడం"],
        correct_option: "A) చెట్లు నరకడాన్ని ఆపివేయడం"
    },
    {
        question: "16. చిప్కో ఉద్యమ ముఖ్య ఉద్దేశ్యం",
        options: ["A) అటవీ పరిరక్షణ",
            "B) మృత్తికా పరిరక్షణ",
            "C) నదుల పరిరక్షణ",
            "D) వ్యవసాయ పరిరక్షణ"],
        correct_option: "A) అటవీ పరిరక్షణ"
    },
    {
        question: "17. క్రింది వాటిలో తప్పుగా జత చేయబడినది",
        options: ["A) సైలెంట్ వ్యాలీ – కేరళ",
            "B) సేంద్రియ రాష్ట్రం – సిక్కిం",
            "C) నర్మదా బచావో – కర్నాటక",
            "D) చిప్కో – ఉత్తరాఖండ్"],
        correct_option: "C) నర్మదా బచావో – కర్నాటక"
    },
    {
        question: "18. “పర్యావరణ వనరుల సరఫరా విధి”",
        options: ["A) సహజ వనరులను అందించడం",
            "B) సహజ వనరులను కాలుష్య పరచడం",
            "C) సహజ విపత్తులను నివారించడం",
            "D) సహజ విపత్తులకు దారితీయడం"],
        correct_option: "A) సహజ వనరులను అందించడం"
    },
    {
        question: "19. సైలెంట్ స్ప్రింగ్ పుస్తకాన్ని రచించినది.",
        options: ["A) రాచెల్ కార్సన్",
            "B) అరుంధతీ రాయ్",
            "C) మేథాపాట్కర్",
            "D) పైవారెవరూ కాదు"],
        correct_option: "A) రాచెల్ కార్సన్"
    },
    {
        question: "20. జీవించే హక్కుని ఇచ్చిన రాజ్యాంగ అధికరణ",
        options: ["A) ఆర్టికల్ 21",
            "B) ఆర్టికల్ 22",
            "C) ఆర్టికల్ 23",
            "D) ఆర్టికల్ 24"],
        correct_option: "A) ఆర్టికల్ 21"
    },
    {
        question: "21. క్రింద ఇవ్వబడిన వ్యాఖ్యలను పరిగణించండి.\n" +
            "1) మొత్తంగా సేంద్రీయ వ్యవసాయానికి మారాలని నిర్ణయించుకున్న మొదటి రాష్ట్రం సిక్కిం.\n" +
            "2) 100 శాతం సేంద్రియ రాష్ట్రంగా మారే ఇదే పంథాన్ని ఉత్తరాఖండ్ కూడా అనుసరిస్తోంది.\n" +
            "పై వ్యాఖ్యలకు సంబంధించి ఏది సత్యము?",
        options: ["A) (1) మాత్రమే",
            "B) (2) మాత్రమే",
            "C) (1) మరియు (2)",
            "D) రెండింటిలో ఏదీ కాదు"],
        correct_option: "C) (1) మరియు (2)"
    },
    {
        question: "22. భారత సుప్రీంకోర్టు వెలువరించిన అనేక ఆదేశాల ప్రకారము “ప్రజా రవాణా” వాహనాలన్నీ ఉపయోగించ వలసిన ఇంధనం",
        options: ["A) డీజిల్",
            "B) పెట్రోల్",
            "C) పీడనానికి గురిచేసిన సహజవాయువు",
            "D) కిరోసిన్"],
        correct_option: "C) పీడనానికి గురిచేసిన సహజవాయువు"
    },


]